阿薩德勝利：阿勒頗圍城戰結束

阿薩德勝利：阿勒頗圍城戰結束。

阿勒頗四年的圍城，終於以敘利亞政府軍的勝利畫下句點。當地時間12月14日深夜，困守在東城區最後一隅的反抗軍，終於透過土耳其與俄羅斯的中介，與猛攻的敘利亞政府軍達成停火協議。反抗軍將自14日開始全面撤出阿勒頗，而政府軍對阿勒頗「光復」，也象徵著這場5年內戰迄今的最大勝利。

阿勒頗現在開始將歸敘利亞政府控制。

俄羅斯駐聯合國大使丘爾金（Vitaly Churkin），周二深夜對外表示，停火協議終於拍板：俄羅斯將聯同政府軍停火，而反抗軍則將全數撤出，為期5年的阿勒頗戰役也將以政府軍的勝利宣告收場。

曾經是敘利亞第一大城的阿勒頗，自2011年年底才成為內戰戰場，在過去5年中，反抗軍與政府部隊的交火，也讓這座曾經繁榮的歷史古城血腥一片。戰爭初期，反抗軍一度在阿勒頗佔據上風，但內部派系的路線分裂與統整失敗，卻讓反抗軍一再錯失良機，雖曾包圍過阿勒頗的政府部隊，但自始自終都無法完整地控制整座城市。

近一年半來，在俄羅斯直接的軍力支援下，重整旗鼓的敘利亞政府軍也陸續收復了各方戰線。像是在敘利亞內戰中第一個揭竿而起的大城——被稱為「革命首都」的霍姆斯（Homs）——就在猛攻之下，於2015年12月宣布投降。政府部隊的火力也更集中往北推進，直到周二宣佈棄子認輸之前，阿勒頗城內的反抗軍控制據點，更被政府部隊逼縮到僅剩2平方公里而已。

意圖在年底前結束戰役，過去三周內敘利亞政府軍也對阿勒頗發動總攻，但陸空猛轟之下，數千——甚至數萬——陷於城市戰場的阿勒頗平民，卻卡在前線戰火中動彈不得，儘管聯合國與國際社會都要求敘俄聯軍人道停火，但對方卻以「先前就已警告平民撤出」為由拒絕收手，鋪天蓋地的轟炸亦被前線記者形容為「毀滅日」級別，困於戰場的平民更透過簡訊、電話與僅存的衛星訊號，一一傳出「訣別」的訊息，前線亦陸續傳來政府軍士兵集體處決反抗區平民的消息。

難道你們真的不知道甚麼叫羞恥嗎？難道這些處決平民，殺死孩童的暴行，都不能讓你們有所感覺，那怕是感到一丁點戰慄嗎？

美國駐聯合國鮑爾（Samatha Power），周二在安理會的緊急會上，激動地譴責「三個聯合國成員國」（俄羅斯、伊朗、敘利亞）在阿勒頗的戰爭暴行。但俄國的聯合國大使丘爾金（Vitaly Churkin）卻諷刺鮑爾「講得好像自己是德雷莎修女一樣」，並反嗆美國「在用道德高度指責別人的同時，是不是先該查清楚自己的歷史記錄？」

不過安理會的亂戰並無法阻止阿勒頗陷落的定局，而在列強代表唇槍舌戰的同時，支持反抗軍的土耳其與直接軍援敘利亞政府軍的俄羅斯，也跳過了美國與歐美各國的介入，分別代表交戰的雙方進行「退城談判」。

根據這份退場協議，殘存反抗軍與平民將自周三開始撤離阿勒頗。他們預計將轉入鄰近的伊德利卜省（Idlib）省山區，但失去最後的城市據點後，反抗軍未來是否還能與敘利亞政府繼續對抗，各方分析卻都表示悲觀。

如果無記錯，反抗軍好似係歐美背後支持
咁即係今次俄佬玩贏左？

係

日炸夜炸，借炸ISIS炸埋叛軍

個人覺得似行緊蘇聯打阿富汗條路

蘇聯抵制大城市，但外圍全部係遊擊隊，侵侵叫cia送武器俾遊擊隊已經可以攪掂。班巴班左膠攪咁耐都攪唔掂，侵侵上台可能好快ko，順手幫手sale美國軍火

奧巴馬最失敗之作，又話政府軍用化武就實出兵點知最後唔出。又怕左俄佬唔敢支援反抗軍，只係搞下禁飛區或者係聯合國發下口炮。今次西方為左大國利益將多年係敍建立親西方自由派出賣，連根拔起。

西方唔係永遠好似香港部份人咁永站係道德一方。政治從來講利益。

兩面都拖住黎打 加埋isis先搞咁耐

19屌obama錯唔晒

人地係諾貝爾和平獎得獎人丫嘛

Aleppo: Since the beginning - A chronology of conflict in the war-torn Syrian city reut.rs/2hCB7f4

Source: Reuters Picture